Sonic ESB — первые впечатления
##############################
:date: 2009-12-15 16:31
:author: pilgr
:category: Интеграция
:tags: ESB, Progress, Sonic
:slug: sonic-esb-pervye-vpechatleniya

|image0|

`Sonic ESB <http://web.progress.com/en/sonic/sonic-esb.html>`__ —
тяжеловес, безусловно. Более того, по утверждению создателей этой
сервисной шины, они первыми сделали промышленную реализацию ESB. В то
время, под крылом `Progress <http://web.progress.com/en/index.html>`__,
`Дэвид Шаппелл <http://blogs.oracle.com/davidchappell/>`__ сформулировал
сам термин ESB, подход к созданию законченных ESB-решений и написал
хорошую книгу "ESB—сервисная шина предприятия"
(`описание <http://integration-review.com/books>`__). В книге не идет
речь о каком-то конкретном продукте, рассматриваются только концепции и
подходы. Но вместе с книгой поставляется CD с полноценной Sonic ESB, на
которую можно получить
`ключик <http://www.progress-tech.ru/news/events/21>`__ для временного
использования. Кстати, позже Дэвид ушел из Progress и теперь работает на
благо Microsoft, "летая в облаках".

Архитектура Sonic ESB очень похожа на описанную в книге Шеппела. Не
удивительно ведь, правда? Основная концепция заключается в том, что
сервисы расположены в контейнерах, а контейнеры могут быть разбросаны в
разных точках сети, на различных компьютерах. Но все контейнеры
наблюдаются и администрируются из одной точки. Т.е. Sonic ESB не
централизованная, а распределенная, но администрируется и управляется
централизованно. Обмен сообщениями между сервисами осуществляется
посредством Sonic MQ — полноценного брокера сообщений. Кстати, может ли
ESB вообще быть централизованной? По мнению Шеппела — нет. Но IBM,
вместе со своей Websphere ESB, считает иначе.

У Sonic хорошая документация, да и ощущение от продукта такое, знаете
ли, добротное. По документации не составит труда попробовать сделать и
запустить тестовые примеры, пощупать продукт живьем. Разработка проходит
внутри оболочки, основанной на Eclipse. Создание сервисов и их
оркестровка возможны без использования программирования как такового. В
тех местах, где оно все-таки нужно, используется Java.

Если в какой-то части системы возникает ошибка, исключение java —
сообщение направляется в сервис по обработке "мертвых" сообщений. Но
встроенного инструмента по работе с такими сообщениями нету. Например,
перепослать сообщение по тому же маршруту или отправить на обработку в
другой сервис можно только самостоятельно написав соответствующий
обработчик, который также будет обычным сервисом на шине.

Практические внедрения в России были замечены в основном в банковской
сфере. Изредка появляются вакансии от московских банков с требованием
опыта работы с Sonic ESB.

В целом же продукт выглядит весьма достойно. Sonic ESB можно подцепить к
самым различным приложениям, но коннекторы поставляются отдельно и за
хорошие деньги. Сам Sonic ESB был оценен в $7.5K за ядро, и количество
ядер при расчетах обязательно должно быть парным. Отдельно поставляется
DBServer за $16.5K в расчете на пару ядер. Actional, средство для
мониторинга, в $50K. Обучение, несколько дней, около $1200 на человека.
Не знаю, насколько эти цифры актуальны сейчас, но порядок стоимости
можно оценить. Все они были добыты у российского
`представительства <http://www.progress-tech.ru/>`__ компании. При этом
запросто можно использовать само ядро ESB без внешнего обвеса. Ряд
сервисов для доступа к базам данных, файлам, электронной почте, базовые
принципы оркестровки — все это есть в составе ядра и может
использоваться прямо из коробки.

В общем, попробовать продукт можно и нужно. С оглядкой на цену, конечно.
Если цена смущает, тогда нужно смотреть в сторону открытых разработок. А
там есть очень много достойных кандидатов, в том числе и `Fuse
ESB <http://fusesource.com>`__ от той же Progress. О них — в следующих
заметках.

P.S. Если у вас уже есть опыт практического иcпользования Sonic ESB в
промышленном окружении, и вы не против оставить о нем свой отзыв в виде
интервью — оставьте свой комментарий или напишите на
`почту <mailto:pilgr@pilgr.name>`__. А интервью опубликуем на
`integration-review.com <http://integration-review.com>`__.

На просто-фото в заголовке — круизное судно в Одессе. Фото автора.

.. |image0| image:: http://lh4.ggpht.com/_LVSJuwsqlLU/Srp9gOIdOsI/AAAAAAAAAXY/8YdLP1r488k/s800/IMG_1625.JPG
